{
    "bookTitle": "网络安全",
    "chapters": [
        {
            "chapterTitle": "引言",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "信息安全的四个目标",
                    "answer": "保密性、完整性、可用性、合法使用",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "安全攻击的分几大类？常见的攻击形式有哪些？",
                    "answer": "被动攻击：窃听攻击、流量分析\n主动攻击：伪装攻击、重放攻击、消息篡改、拒绝服务攻击",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "X.800标准中的5类安全服务",
                    "answer": "认证、访问控制、数据保密性、数据完整性、不可否认性",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "X.800标准中的8种特定安全机制",
                    "answer": "加密、数字签名、访问控制、数据完整性、认证交换、流量填充、路由控制、公证",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "X.800标准中安全服务和安全机制之间的关系",
                    "answer": "安全服务是一种由系统提供的对资源进行特殊保护的进程或通信服务；安全服务通过安全机制来实现安全策略",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "信息系统中常见的威胁有哪些？",
                    "answer": "信息泄露、完整性破坏、拒绝服务、非法使用",
                    "familiarity": "模糊"
                },
                {
                    "question": "什么是安全策略？安全策略分几个等级？",
                    "answer": "概念：在某个安全域内，施加给所有与安全相关活动的一套规则\n等级：安全策略目标，机构安全策略，系统安全策略",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是访问控制策略？\n它分为哪两类？\n有何不同？",
                    "answer": "访问控制策略：属于系统级安全策略(都基于责任)，它迫使计算机系统和网络自动地执行授权。\n分类：强制性(MAC)和自主性(DAC)两类\n区别：(1)MAC提供基于级别的访问权限，而DAC提供基于身份的访问权限；(2)DAC比MAC劳动强度更大；(3)DAC比MAC更灵活；(4)MAC访问只能由管理员更改，而DAC访问可以由其他用户提供",
                    "familiarity": "不会"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "计算机网络基础",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "OSI的七层参考模型、TCP/IP的四层模型",
                    "answer": "OSI七层参考模型：物理层、数据链路层、网络层、传输层、会话层、表示层、应用层\nTCP/IP四层模型：网络接口层、网际层、传输层、应用层",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "IPv4及IPv6地址的格式及长度",
                    "answer": "IPv4：32位二进制数(4字节：网络号和主机号)\n192.168.1.1\nIPv6：128位(16字节，每组十六进制数间用冒号分隔)\n2001:0db8:85a3:0000:0000:8a2e:0370:7334",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "MAC地址的长度",
                    "answer": "48位16进制(00:1A:2B:3C:4D:5E)",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "IPv4的地址分类有哪几种？\n如何判断出该地址属于哪一类地址？",
                    "answer": "IPv4分为：A,B,C,D(多目广播),E五种(保留地址)。\nA类：0 + 网络号(7位) + 主机号(24位)\nB类：10 + 网络号(14位) + 主机号(16位)\nC类：110 + 网络号(21位) + 主机号(8位)\nD类：1110 + 多播组号(28位)\nE类：11110 + 保留后用(27位)",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "给定一个IPv4地址和子网掩码，如何计算出网络地址？",
                    "answer": "1. 将IPv4地址与子网掩码转化为二进制形式\n2. 进行按位与操作\n3. 将结果转换为点分十进制形式",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "CIDR的表示方法，如：128.14.32.0/20表示的地址块范围和子网掩码是什么？",
                    "answer": "CIDR地址块范围：主机地址从全0到全1，子网掩码即网络前缀所占位置全部取1",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "什么是面向链接的服务？什么是无链接的服务？",
                    "answer": "面向链接的服务：要求通信双方在传输数据之前首先建立连接。数据传输过程包括建立连接、传输数据和释放连接三个阶段。(TCP协议)\n无连接的服务：不要求通信双方在传输数据之前建立连接，是“尽力传递”的服务。(IP协议和UDP协议)",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "IP地址与MAC地址转换靠哪个网络协议？",
                    "answer": "ARP协议",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是“端口号”？\n“端口号”在网络通信中起什么作用？",
                    "answer": "端口号：按照应用进程的功能对应用进程实行的标识\n作用：端口是传输层概念。端口号与IP地址共同组成了插口，用于唯一标识某台主机上的某个进程",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "Internet协议的安全性",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "网际层协议有哪些？\n传输层协议有哪些？\n应用层协议有哪些？",
                    "answer": "网际层协议：IP,ARP,ICMP,IGMP,OSPF,BGP\n传输层协议：TCP,UDP\n应用层协议：RIP,HTTP,TELNET,SSH,DNS,SMTP等",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "为什么要进行网络地址转换(NAT)？",
                    "answer": "实现内网IP和外网IP地址之间的转换，解决IPv4地址短缺的问题",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "ARP协议的作用是什么？",
                    "answer": "负责将局域网中的32bit IP地址转换为对应的48bit MAC地址，否则无法将网络层数据包封装成MAC帧无法完成通信",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "在网络中，为什么不能仅仅靠识别数据包的IP地址来判断一个数据包就是来自该IP地址的主机？",
                    "answer": "IP层不能保证IP数据包一定从源地址发送，攻击者可伪装成网络主机，发送含伪造源地址数据包欺骗接收者，即IP欺骗攻击",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "为什么UDP比TCP协议更加容易遭到攻击？",
                    "answer": "因为UDP没有交换握手信息和序号的过程",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "IMAP协议与POP3协议相比，它的安全性有哪些提升？",
                    "answer": "IMAP是分布式的，具有摘要阅读、选择性下载附件、服务器缓存",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "SSH协议与Telnet协议相比，它的安全性有哪些提升？",
                    "answer": "TELNET是明文传送，SSH是加密传输并且支持压缩\nSSH使用公钥对访问服务器用户身份验证，进一步提高安全性，TELNET没有使用公钥",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "什么是ICMP重定向攻击？如何防止此类攻击？",
                    "answer": "攻击者伪装成路由器发送虚假的ICMP路由路径控制报文，使得受害主机选择攻击者指定的路由路径，从而进行嗅探或假冒攻击\n在防火墙中禁用ICMP功能；防火墙应该具有状态检测、细致的数据包完整性检查和很好的过滤规则控制功能",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "单钥密码体制",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "按照对明文消息的处理方式不同，单钥体制可分为哪两类？",
                    "answer": "分组密码，流密码",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "古典密码中的两个常用的变换是什么？",
                    "answer": "代换(混淆)，置换(扩散)",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "加密轮数是否越多越好？密钥是否越长越好？将2个算法串联对数据加密，是否一定更安全？",
                    "answer": "加密轮数不是越多越好，密钥长度不是越长越好，将两个算法串联对数据加密不一定更加安全",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "什么是理论上安全？什么是计算上安全？",
                    "answer": "理论上安全：假定攻击者拥有无限的计算资源，但仍然无法破译该密码系统\n计算上安全：使用目前最好的方法攻破它所需要的计算远远超出攻击者的计算资源水平",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是同步流密码、自同步流密码？\n流密码的安全性取决于什么？",
                    "answer": "同步流密码：密钥流独立于明文\n自同步流密码：密钥流与明文有关\n流密码安全性依赖于伪随机数强度(密码流生成器随机性)",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "DES分组长度、密钥长度、轮数是多少？\n1轮加密包括哪些变换？\nDES中的非线性变换是什么变换？",
                    "answer": "DES分组长度：64bit\n密钥长度：56bit\n轮数：16\n一轮加密变换：E表、S盒代换，P盒置换\n非线性变换：S盒，本质上是二轮Feistel密码",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "AES分组长度、密钥长度、轮数是多少？\n1轮加密包括哪些变换？\nAES中包含的非线性变换是什么变换？",
                    "answer": "AES：分组长度：128bit\n密钥长度：128/192/256bit\n轮数：10/12/14轮\n变换：字节变换，行位移，列混淆，轮密钥加\n非线性变换：S盒",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "分组密码的5种工作模式是什么？",
                    "answer": "ECB,CBC,CFB,OFB,CTR",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "分析5种加密模式中，哪些加密模式没有误码扩展？\n哪些有误码扩展？\n如果有误码扩展，会影响多少个分组？",
                    "answer": "ECB只有当前分组有；CBC只有当前分组和下一个分组；CFB有，多个单元；OFB无；CTR无",
                    "familiarity": "不会"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "双钥密码体制",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "用双钥体制加密时采用谁的公钥？\n解密时采用谁的私钥？",
                    "answer": "双钥加密时，加密公钥和解密私钥都采用接收者的。",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "RSA和ECC公钥密码算法在加密、解密速度上有何差异？",
                    "answer": "ECC快",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "RSA是基于何种数学难题构造的？\nDiffie-Hellman是基于何种数学难题构造的？",
                    "answer": "RSA基于大整数分解，D‐H基于离散对数",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "对公钥密码的攻击有哪些常见的攻击方式？\n它们各有什么特点？",
                    "answer": "选择明文攻击(选择明文消息并得到加密服务，降低目标密码体制安全性)\n选择密文攻击(选择密文消息得到解密服务)\n适应性选择密文攻击(除了目标明文，都能解密)",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "消息认证与杂凑函数",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "简述MDC与MAC的异同。",
                    "answer": "MAC在MDC基础上增加了密钥，都可检测数据完整性，MAC还可检测发送者",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "请说明Hash函数与加密函数有何不同？",
                    "answer": "Hash函数输出定长，加密函数输出是变长的\nHash函数不可逆，而加密函数可逆",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "杂凑函数具有哪些性质？",
                    "answer": "混合变换，抗碰撞攻击，抗原像攻击，实用有效性",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是消息认证码MAC？如何构造？",
                    "answer": "MAC：有密钥控制的单向杂凑函数，其杂凑值不仅与输入有关，而且与密钥有关，只有持此密钥的人才能计算出相应的杂凑值\n构造方式：利用密钥生成一个定长短数据块，并将该数据块附加在消息之后",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是消息检测码MDC？",
                    "answer": "用于验证数据完整性的摘要信息，保证数据没有被更改",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "熟悉迭代杂凑函数的构造方法。",
                    "answer": "Rabin法，CBC法，CFB法，组合明/密文链接法，修正Daveis‐Meyer法",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "MD5的明文输入分组长度、字长、输出长度是多少位？",
                    "answer": "分组长度：512bit；字长：32bit；输出长度：16字节(128bit)",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "SHA-1的明文输入分组长度、字长、输出长度是多少位？",
                    "answer": "入分组长度：512bit；字长：32bit；输出长度：20字节(160bit)",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "数字签名",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "Diffie-Hellman能用来做数字签名吗？为什么？",
                    "answer": "不能，因为D‐H协议是属于单钥密码体制，\n数字签名基于双钥密码体制。",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "单钥体制能用来做数字签名吗？",
                    "answer": "不能",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "数字签名应该具有哪些性质？",
                    "answer": "(1)R1‐条件：收方能够确认和证实发方的的签名，但不能伪造\n(2)S-条件：发方发出签名的消息给收方后，就不能再否认他所签发的消息\n(3)R2-条件：收方对已收到的消息不能否认，即有收报认证\n(4)T-条件：第三者可以确认收发双方之间的消息传送，但不能伪造这一过程",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "数字签名可以分为哪几类？",
                    "answer": "按照消息是否被压缩分类：(1)对整体消息进行签名(2)对压缩消息进行签名\n按照消息/签名的对应关系分类：(1)确定性数字签名(2)随机化数字签名",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "ElGamal签名是基于何种数学难题？",
                    "answer": "离散对数",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "试比较数字签名在密钥的使用上，\n与公钥加密算法存在的区别。",
                    "answer": "不同：数字签名用私钥加密，公钥验证；公钥加密算法用公钥加密，私钥解密。",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "密码协议",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "如果按照密码协议的功能分类，\n密码协议可以分为哪几类？",
                    "answer": "(1)认证协议\n(2)密钥建立协议\n(3)认证的密钥建立协议",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是中间人攻击？",
                    "answer": "攻击者通过截取和篡改通信过程中的数据流量，\n使得通信双方误以为他们在直接通信，\n但实际上所有的通信都经过了攻击者的控制和监视",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "DH协议不能抵抗中间人攻击的本质原因是什么？",
                    "answer": "DH协议没有为双方提供身份认证和识别",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "对密码协议的攻击方法有哪些？",
                    "answer": "已知明文攻击\n选择密文攻击\n预言者会话攻击\n并行会话攻击",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "构成协议的三个主要特征(含义)是什么？",
                    "answer": "(1)协议是有序的过程，每一步必须依次执行\n(2)协议至少需要两个参与者\n(3)执行协议必须能够完成某项任务",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是仲裁协议？\n什么是裁决协议？\n什么是自执行协议？",
                    "answer": "仲裁协议：公正的第三方，各方信赖他。仲裁者将帮助两个互相不信任的实体完成协议\n裁决协议：公正并且可信赖的第三方，当双方发生纠纷时采用这个协议\n自执行协议：最好的协议，协议本身就保证了公平性。该协议不需要仲裁者参与，也不需要仲裁者解决争端。如果协议中的乙方试图欺骗另一方，那么另一方会立即检测到该欺骗发生，并停止执行协议",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "如何改造DH协议，可以抵抗中间人攻击？",
                    "answer": "增加第三方进行身份认证和识别\n增加数字签名，或者验证公钥证书",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "密码协议的安全性分析的常用方法有哪些？",
                    "answer": "定性分析攻击检验法；\n形式语言逻辑分析法；\n可证安全性分析法",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "数字证书与公钥基础设施",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "什么是PKI？",
                    "answer": "一种遵循标准的利用公钥理论和技术建立的提供安全服务的基础设施",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "一个数字证书包含哪些内容？",
                    "answer": "主体名，公钥，序号，有效期，签发者名",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "实际中，由谁来签发证书？签发证书时，是由谁的何种密钥(私钥还是公钥)进行签名？验证证书时，是用谁的何种密钥来验证？",
                    "answer": "实际应用中，CA签发证书，签发证书时，用CA的私钥进行签名，验证证书时，CA的公钥进行验证",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "在实际应用中，若采用层次化的CA架构，如何实现两个位于不同子CA中的用户之间的数字证书验证？",
                    "answer": "获取需验证的证书的证书链，依次获取上一级证书的公钥验证证书的签名，直至到可信任的根节点CA",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "PKI由哪几部分组成？\n每个组成部分的作用是什么？",
                    "answer": "证书机构CA：签发管理数字证书，提供网络身份认证、负责证书签发及证书管理，维护证书档案和证书审计\n注册机构RA：对证书申请进行资格审查\n证书库：集中存放CA颁布证书和CRL，支持分布式存放\n密钥备份和恢复：针对加解密密钥，不是签名密钥\n证书撤销：警告不要再使用的机制\nPKI应用接口：各种应用安全、统一、可信的方式与PKI交互，确保安全网络环境的完整性和易用性",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是数字证书？",
                    "answer": "建立用户身份与所持公钥的关联",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "数字证书的作用是什么？\n它本质上是为解决网络安全中的何种问题？",
                    "answer": "数字证书可用于网上安全电子事务处理和安全电子交易活动\n本质上解决公钥信任问题",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是交叉证书？",
                    "answer": "不同PKI域的CA和最终用户可以互动的、实现交叉认证的证书",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "一个PKI/CA数字证书系统由哪几部分构成？",
                    "answer": "密钥管理中心，签发系统，在线证书状态查询系统，注册系统，证书发布系统",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "网络加密与密钥管理",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "密钥有哪些种类？",
                    "answer": "基本(初始)密钥、主机主密钥、密钥加密密钥、会话密钥、数据加密密钥",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "密钥分配的3种基本方法是什么？",
                    "answer": "利用安全信道实现密钥传递；利用双钥体制建立安全信道传递；量子技术实现密钥传递",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "密钥管理为什么要将密钥划分成不同的层次？",
                    "answer": "密钥管理中，通过将密钥划分层次，保证极少数密钥以明文形式存储在有严密物理保护的主机密码器件中，其他密钥则以加密后的密文形式存于密码器之外的存储器中，因而大大简化了密钥管理，并增强了密钥的安全性",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "什么是链路加密？",
                    "answer": "对两个相邻节点之间传输的数据进行加密保护。",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是节点加密？",
                    "answer": "与链路加密类似，但是他在节点加密中消息报头在节点内部是以明文形式存在的。",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是端到端加密？",
                    "answer": "对两个终端之间的整个通信线路进行加密",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是混合加密？",
                    "answer": "链路加密和端到端加密的混合",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "什么是密钥管理？它包括哪些方面的管理？",
                    "answer": "密钥管理是处理密钥从产生到最终销毁的整个过程中的有关问题\n包括系统的初始化及密钥的产生、存储、备份/恢复，装入，分配，保护，更新，控制，撤销和销毁等内容",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "一个密钥管理系统由哪几部分构成？",
                    "answer": "密钥生成，密钥分配，密钥的保护、存储与备份，密钥的撤销、过期与销毁",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "密钥的生存期分哪四个阶段？",
                    "answer": "预运行阶段,运行阶段,后运行阶段,报废阶段",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "无线网络安全",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "与2G/3G/4G相比，5G在哪些方面提升了安全性？",
                    "answer": "5G增加了身份标志隐私保护，实现了用户网络间的双向认证，建立了用户网络间的会话密钥和数据完整性验证密钥，实现了层次化密钥管理，隐藏了加密密钥CK和完整性验证密钥IK",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "GSM系统有哪些主要安全缺陷？",
                    "answer": "首次开机泄露IMSI信息；K无层次化保护；无数据完整性验证机制；基站对用户实施单向认证；骨干网无加密；主密钥K存在SIM卡中，有复制SIM卡的风险",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "3G系统有哪些安全功能？有哪些主要安全缺陷？与2G相比，3G作出了哪些安全性改进？",
                    "answer": "3G安全功能：无线信道加密，用户网络双向认证，完整性保护；安全缺陷：首次开机泄露IMSI信息；CK、IK明文传输；K无层次化保护；骨干网上传输无加密",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "4G系统有哪些安全功能？有哪些主要安全缺陷？与3G相比，4G作出了哪些安全性改进？",
                    "answer": "4G实现了用户网络间的双向认证，建立了用户网络间的会话密钥，增加了数据完整性验证，实现了层次化密钥管理，隐藏了加密密钥CK和完整性验证密钥IK。缺陷：首次开机泄露IMSI信息，可能导致用户身份泄露；骨干网上传输无加密，中间节点可截获会话密钥",
                    "familiarity": "不会"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "防火墙原理与设计",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "防火墙部署于网络的哪个位置？\n防火墙的默认规则是什么？",
                    "answer": "防火墙部署于安全的网络和不安全的网络之间。\n默认规则是：凡是没有明确允许的，一律都是禁止的。",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "防火墙分哪几种类型？\n各种防火墙工作于ISO模型的哪一层？",
                    "answer": "静态包过滤、动态包过滤(网络层)、电路级网关(会话层)、应用级网关(应用层)、状态检查包过滤(7层或网络层)、切换代理(会话、网络)和空气隙(物理隔离)7种类型",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "网络地址转换NAT分哪几种？掌握NAT的工作原理",
                    "answer": "网络地址转换NAT种类：静态NAT、动态NAT、端口地址转换、(源网络地址转换、目的网络地址转换)\n工作原理：当私有网主机和公共网主机通信的IP包经过NAT网关时，将IP包中的源IP或目的IP在私有IP和NAT的公共IP之间进行转换",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "理解包过滤防火墙的工作原理，并了解其优缺点",
                    "answer": "工作原理：在网络层中根据事先设置的过滤规则，检查每一个数据包的源IP地址、目的IP地址以及IP分组头部的其他各种标识信息，确定是否允许该数据包通过防火墙\n优点：对网络性能影响小，成本较低\n缺点：安全性较低，易遭受IP欺骗攻击，难于创建规则",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "理解电路级网关的工作原理，并了解其优缺点",
                    "answer": "工作原理：增加对连接建立过程中的TCP握手信息以及序列号合法性检验。\n优点：对网络性能一定程度影响，切断外部网络与防火墙后的服务器的直接连接，比包过滤安全性高\n缺点：一些包过滤固有缺陷，仅提供一定程度安全性，增加新的内部程序或资源时需要对许多代码进行修改",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "理解应用级网关的工作原理，并了解其优缺点。",
                    "answer": "工作原理：截取进出网络的数据包，运行代理程序来回复制和传递通过网关的信息，起着代理服务器的作用\n优点：安全性较高，强大的认证功能，超强日志功能，规则配置比较简单\n缺点：灵活性很差(一应用一代理)，配置复杂，性能不高",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "入侵检测技术",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "IDS的概念、组成部分以及主要功能。",
                    "answer": "IDS：所有能够执行入侵检测任务和实现入侵检测功能的系统可称为入侵检测系统\n组成部分：(1)数据收集器、(2)检测器、(3)知识库、(4)控制器\n主要功能：(1)网络流量跟踪和分析功能、(2)已知攻击特征的识别功能",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "NIDS/HIDS在网络拓扑中典型的部署位置",
                    "answer": "略",
                    "familiarity": "不会"
                },
                {
                    "question": "入侵检测系统包括哪些模块？",
                    "answer": "采集模块，分析模块，管理模块",
                    "familiarity": "熟悉"
                },
                {
                    "question": "IDS分析模块通过哪些技术进行分析？",
                    "answer": "模式匹配，统计分析，完整性分析",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": [
                {
                    "question": "IDS的功能结构",
                    "answer": "(1)事件提取(2)入侵分析(3)入侵响应(4)远程控制",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ]
        },
        {
            "chapterTitle": "VPN技术",
            "importantQuestions": [
                {
                    "question": "VPN概念、分类与关键技术",
                    "answer": "VPN：将物理上分布在不同区域的网络，通过公用网络连接构成逻辑上独立的虚拟子网\n分类：\n\t按照应用分类：内联网VPN，外联网VPN，远程访问VPN\n\t按照隧道协议分类：IPSEC VPN，SSL/TLS VPN，PPTP VPN，L2TP VPN，MPLS VPN\n关键技术：隧道技术；加/解密技术；身份认证技术；密钥管理技术；访问控制技术",
                    "familiarity": "熟悉"
                }
            ],
            "unimportantQuestions": []
        }
    ]
}